\chapter{Úvod}
	Skriptovací jazyk PHP je velmi oblíbeným prostředkem pro tvorbu dynamických webových systémů i pro různé skripty. Z~původně jednoduchého jazyka pro tvorbu stránek s~dynamickým obsahem vznikl jazyk se stovkami funkcí umožňující rychlou implementaci téměř jakékoliv úlohy.

	V~důsledku přesouvání mnoha služeb do prostředí webového prohlížeče výrazně narůstá počet a náročnost prováděných operací v~PHP. Od generování PDF souborů, přes podepisování a komprimování souborů až po náročné operace jako rozpoznávání osob v~fotografiích a videích. Právě takové knihovny jsou často psané v~PHP pro jednoduchost vývoje i přesto, že PHP umožňuje zavádět rozšíření s~funkcemi v~nativním kódu, jejichž vykonávání je výrazně rychlejší.

	Převod knihoven v~PHP na ekvivalent v~jazyce C++ připravený pro zkompilování jako rozšíření PHP je cílem této práce. Zadání vychází ze skutečnosti, že častým způsobem vývoje aplikace je použití jedné konkrétní verze knihovny v~které není třeba provádět úpravy. V~důsledku pak výhody plynoucí z~interpretace nejsou třeba a naopak nevýhody znamenají propad výkonu.


	\section{Funkcionalita}
		Zamýšlenou funkcionalitou je nástroj generující z~adresáře se zdrojovými kódy v~jazyce PHP výstup v~jazyce C++. Výsledný kód by měl implementovat stejnou funkcionalitu a zachovat alespoň podobnou souborovou strukturu. Po zkompilování výstupu vznikne dynamická knihovna (.so, či .dll), kterou je možné nastavit v~konfiguraci php prostřednictvím direktivy extension, či načíst během interpretace věstavěnou funkcí dl().

		Takto transformované načtené funkce a třídy bude možné v~interpretovaném PHP používat zcela stejně, jako v~případě zdrojových - stejný způsob volání, stejné názvy, třídy půjde rozšiřovat apod.

	\section{Motivace}
		...

	\section{Cíle}
		...



\chapter{Konkurenční řešení}
	Provedl jsem analýzu současných konkurenčních řešení a nepodařilo se mi nalézt nástroj implementující takovouto funkcionalitu. Funkcionalitou podobný je nástroj phc\footnote{\url{http://www.phpcompiler.org/}}, který slouží primárně pro kompilaci PHP kódu do spustitelných binárních souborů, které nepotřebují interpret. Dalším podobným a z~technického hlediska zajímavým řešením je HPHPc od společnosti Facebook, kterým se budu zabývat v~následující podkapitole a poslouží i jako zajímavý zdroj řešení.

	\section{phc}
		Phc je kompilátor podmnožiny jazyka PHP do spustitelných binárních souborů. Odstraňuje závislost na interpretru PHP a tak umožňuje pohodlnou distribuci cli skriptů. Vývoj tohoto nástroje započal v~roce 2005 vývojáři Edsko de Vries a John Gilbert. Postupně se do vývoje zapojilo na 21 vývojářů a poslední verze byla vydána v~roce 2011\cite{PhcContributing}. Od té doby se pouze množí chybové reporty a projekt není udržován\cite{PhcIssues}.

		Nástroj podporoval také funkcionalitu, která je cílem této bakalářské práce a bylo tedy možné transformovat PHP knihovny do rozšíření pro následné použití v~PHP. Dle dokumentace na webu projektu nebyla však podpora pro objektové programování a chyběla implementace novějších jazykových konstrukcí\cite{PhcContributing}.

		S~nejstarší v~současné podporovanou verzí PHP již není možné aplikaci ani přeložit i přes mnohé pokusy o~úpravy zdrojových kódů pro zajištění kompatibility.

		TODO: Kontaktován Jakub Suchý (jeden z~vývojář), pokud bude ochotný odpovědět, tak se zeptat:

			1) Jaký byl stav a plány do budoucna

			2) Proč došlo k~ukončení projektu a jaké byly jeho důvody

			3) Vidí i dnes v~tomto konceptu potenciál

			4) Co by mohlo být překážkou


	\section{HPHPc}
		Tento projekt od společnosti Facebook byl započat v~roce 2008\cite{HipHopMoveFast} a měl za cíl snížit výkonnostní nároky aplikací psaných v~PHP. To se také vývojářskému týmu podařilo a dosáhli snížení vytížení procesoru na polovinu\cite{HipHopMoveFast}. V~roce 2010 došlo k~uvolnění zdrojových kódů projektu pod licencí PHP Licence.

		TODO: Rozepsat následující odstavec, aby obsahoval všechny náležitosti a měl vypovídající hodnotu. Doplnit další testy, grafy, přesná čísla...

		Testy provedené v~dubnu 2011 ukazují na velký potenciál překladu PHP do nativního kódu\cite{hipHopBechmark}. Například práce s~binárními stromy do hloubky 20 úrovní byla dle měření 4x rychlejší.

		HPHPc provádělo kompilaci celých PHP aplikací do jednoho velkého spustitelného binárního souboru. Nasazování nových verzí tak bylo zpomaleno o~kompilaci a distribuci až několik GB velkých souborů na produkční servery. Jedná se tedy o~jiné cílové použití, než na jaké se zaměřuje tato práce. Nebylo možné využít výhod verzovacích systémů, kdy jsou distribuovány jen malé rozdíly v~souborech a v~neposlední řadě nebyla podpora pro některé dynamické konstrukce jako například eval(). V~důsledku těchto nevýhod bylo rozhodnuto, že se projekt vydá cestou JIT (Just in time) virtuálního stroje\cite{HipHopSpeeding}, který využívá bytecode generovaný ze zdrojových kódů PHP, jako můžeme znát třeba z~jazyka Java.

		Po sedmi měsících vývoje dosáhla implementace HHVM lepší výsledků, než HPHPc a 19. února 2013 byla commitem odebrána ze zdrojových kódů podpora pro kompilování HPHPc\cite{HipHopRemoveCompiler}.

	\section{Roadsend PHP}
		\url{http://www.roadsend.com/}

\chapter{Vybrané konstrukce PHP}
	...

	\section{Datové typy}
		...

		\subsection{Pole}
			...

	\section{Výrazy}



	\section{Proměnné}
		- Detekce typu analýzou kódu, použití Php::Value s~automatickým přetypováním pomocí C++ operátorů, nebo rozgenerování pro různé datové typy a opodmínkování.

		...

	\section{Podmínky}
		...

	\section{Cykly}
		Foreach

	\section{Funkce}
		...

	\section{Třídy}
		...



\chapter{Rozdíly PHP a C++}
	...

	\section{Výrazy}
		Tabulka \ref{table:phpPrecendenceTable} na straně \pageref{table:phpPrecendenceTable} obsahuje operátory jazyka PHP s~jejich asociativitou seřazené dle priority - priorita se snižuje z~hora dolů. Druhou podstatnou tabulkou je \ref{table:cppPrecendenceTable} na straně \pageref{table:cppPrecendenceTable}, která obsahuje priority a asociativitu operátorů jazyka C++. Priorita je opět seřazena od nejvyšší po nejnižší. Při podrobnějším prozkoumání tabulky narazíme na několik rozdílů, se kterými se je třeba vypořádat.

		Prvním je absence operátoru konkatenace \function{.} z~zdrojového jazyka PHP ve výsledném C++. Dále chybí operátor mocniny \function{**}.

		Dalším chybějícím operátorem je \function{@}, který slouží pro potlačení případného chybového výstupu. Jeho použití je v~kódu PHP nedoporučované\cite{PhpErrorSupress1} \cite{PhpErrorSupress2} \cite{PhpErrorSupress3} \cite{PhpErrorSupress4} i přesto je možné provést implementaci tohoto chování, čímž se zabývám v~kapitole \ref{potlaceniChyby} na straně \pageref{potlaceniChyby}.

		\subsection{Porovnávání}
			Rozdíl v~porovnávání proměnných v~jazycích, kterými se zabývá tato práce je poměrně zásadní. Zdrojový jazyk obsahuje dva typy porovnání, kdy je možné porovnávat odlišné datové typy. Konstrukce \function{\textquotedbl5\textquotedbl == 5} pak bude v~PHP pravdivá, kdežto v~C++ nikoliv. Pro porovnání i s~přihlédnutím k~typu je v~PHP operátor \function{===} \cite{PhpCompareOperator}.

			Problematickým chováním může být přetypovávání při porovnání. Nejen, že v~případě, že jeden z~operandů porovnání je číslo může dojít k~přetypování druhého operandu typu řetězec na číslo, ale i v~případě porovnávání dvou řetězců, které mohou mít význam čísla. Například v~PHP je pravdivé toto porovnání \function{'1e3' == '1000'}. \cite{PhpCompareStrict}

			Porovnávání instancí tříd prostřednictvím operátoru \function{==} je pravdivé, pokud jsou instancemi stejných tříd a všechny jejich vlastnosti mají stjnou hodnotu. Při porovnání \function{===} je porovnání pravdivé jen v~případě totžných instancí \cite{PhpCompareObject}.


			\cite{PhpCompareTable}






			\begin{center}
  				\begin{tabular}{ | l | l | l |}
					\hline
					Asociativita	& Operátor																						& Další informace			\\ \hline
					\hline
					neasociativní	& clone, new																					& clone a new				\\ \hline
					levá			& [																								& Pole						\\ \hline
					pravá			& **																							& Výpočet					\\ \hline
					pravá			& ++, --, (int), (float), (string),																& (in/de)krementace, typy,	\\
									& (array), (object), (bool), @																	& utišení chyby				\\ \hline
					neasociativní	& instanceof																					& Typy						\\ \hline
					pravá			& !																								& Logické výrazy			\\ \hline
					levá			& *, /, \%																						& Výpočet					\\ \hline
					levá			& +, -, .																						& Výpočty a řetězec			\\ \hline
					levá			& \textless\textless, \textgreater\textgreater													& Bitové operace			\\ \hline
					neasociativní	& \textless, \textless=, \textgreater, \textgreater=											& Porovnání					\\ \hline
					neasociativní	& ==, !=, ===, !==, \textless\textgreater, \textless=\textgreater								& Porovnání					\\ \hline
					levá			& \&																							& Bitové operace a reference\\ \hline
					levá			& \textasciicircum																				& Bitové operace			\\ \hline
					levá			& $|$																							& Bitové operace			\\ \hline
					levá			& \&\&																							& Logické výrazy			\\ \hline
					levá			& $||$																							& Logické výrazy			\\ \hline
					pravá			& ??																							& Porovnání					\\ \hline
					levá			& ?:																							& Porovnání					\\ \hline
					pravá			& =, +=, -=, *=, **=, /=, .=,																	& Přiřazení					\\
									& \%=, $|$=, \textasciicircum=, \textless\textless=, \textgreater\textgreater=, =\textgreater	&							\\  \hline
					levá			& and																							& Logické výrazy			\\ \hline
					levá			& xor																							& Logické výrazy			\\ \hline
					levá			& or																							& Logické výrazy			\\ \hline
					levá			& ,																								& Mnoho významů				\\ \hline
  				\end{tabular}
  				\captionof{table}{Tabulka priority výrazů PHP\cite{PhpPrecendence}}
				\label{table:phpPrecendenceTable}
			\end{center}

			\begin{center}
  				\begin{tabular}{ | l | l | l |}
					\hline
					Asociativita	& Operátor											& Další informace											\\ \hline
					\hline
					levá			& ::												& Scope resolution											\\ \hline
					pravá			& ++, --											& Prefix inkrementace a dekrementace						\\
									& +, -												& Unární plus a mínus										\\
									& !, \~												& Logická negace a binární negace							\\
									& (type)											& Přetypování (C styl)										\\
									& *													& Dereference												\\
									& \&												& Reference													\\
									& sizeof											& Size-of													\\
									& new												& Vytvoření instance										\\
									& delete											& Zrušení instance											\\ \hline
					levá			& ., -\textgreater									& Ukazatel na člena											\\ \hline
					levá			& *, /, \%											& Násobení, dělení, zbytek po celočíselném dělení			\\ \hline
					levá			& +, -												& Sčitání a odčítání										\\ \hline
					levá			& \textless\textless, \textgreater\textgreater		& Bitový posuv vlevo a vpravo								\\ \hline
					levá			& \textless, \textless=								& Porovnání - menší, menší nebo rovno						\\
									& \textgreater, \textgreater=						& Porovnání - větší, většíší nebo rovno						\\ \hline
					levá			& ==, !=											& Porovnání - rovno, nerovno								\\ \hline
					levá			& \&												& Bitový AND												\\ \hline
					levá			& \textasciicircum									& Bitový XOR (exkluzivní OR)								\\ \hline
					levá			& $|$												& Bitový OR													\\ \hline
					levá			& \&\&												& Logický AND												\\ \hline
					levá			& $||$												& Logický OR												\\ \hline
					pravá			& ?:												& Ternární operátor											\\
									& throw												& Operátor výjimky											\\
									& =													& Přímé přiřazení											\\
									& +=, -=											& přiřazení součtem/odečtem									\\
									& *=, /=, \%=										& Přiřazení násobku, dělení, zbytku po celočíselném dělení	\\
									& \textless\textless=, \textgreater\textgreater=	& Přiřazení výsledku bitového posuvu vlevo/vpravo			\\
									& \&=, \textasciicircum=, $|$=						& Přiřazení bitového AND, XOR, OR							\\ \hline
					Levá			& ,													& Čárka - mnoho významů										\\ \hline


				\end{tabular}
				\captionof{table}{Tabulka priority výrazů C++\cite{CppPrecendence}}
				\label{table:cppPrecendenceTable}
			\end{center}

	\section{Proměnné}
		Rozdílný obor platnosti proměnných uvnitř bloků v~PHP a C++

		Nutnost vytahnout deklaraci proměnné mimo bloky cyklů, pokud je s~nimi pracováno i za blokem

		TODO: Ověřit kompatabilitu jmen

	\section{Funkce}
		TODO: Ověřit kompatabilitu jmen

	\section{Třídy}
		TODO: Ověřit kompatabilitu jmen

\chapter{Integrace do PHP}
	... rozebrat fungování rozšíření v~php, definice funkcí, tříd. Ponoření do Zend Engine...

\chapter{Knihovny (?)}
	... Uvádět?

	\section{PHP-CPP}
		\url{http://www.php-cpp.com/}

	\section{Tracy}
		Pro ladění a error logy

\chapter{Návrh transformace}

	\section{Operátory}
		...

		\subsection{Konkatenace}
			\function{std::string} obsahuje metodu \function{append}\cite{cppStringAppend}. Je tedy možné transoformovat kód \ref{code:phpConcatenation} na \ref{code:cppConcatenation}.

			\begin{lstlisting}[caption=PHP ukázka konkatenace, label=code:phpConcatenation]
$a = "a";
$b = "b";
$a .= $b;
			\end{lstlisting}



			\begin{lstlisting}[caption=Transformace konkatenace, label=code:cppConcatenation]
std::string a = "a";
std::string b = "b";
a.apend(b);
			\end{lstlisting}

		\subsection{Mocnina}
			Pro výpočet mocniny čísla je možné nahradit operátor \function{**} za volání funkce \function{pow} ze standardní knihovny \function{math.h}\cite{CppMathPow}.


		\subsection{Potlačení chyby}
			\label{potlaceniChyby}
			Bude třeba část s~potlačenou chybou vyjmout do vlastní části kódu, přiřadit výsledek do pomocné proměnné a obalit voláním funkcí z~jádra PHP viz kód \ref{code:supressError} na straně \pageref{code:supressError}.

			\begin{lstlisting}[caption=Potlačení chybové hlášky\cite{PhpErrorSupress2}, label=code:supressError]
void zend_do_begin_silence(znode *strudel_token TSRMLS_DC);
// volaný kód
void zend_do_end_silence(const znode *strudel_token TSRMLS_DC);
			\end{lstlisting}

			TODO: Jak se odkazovat na zdrojové kódy z~různých projektů?


\chapter{Implementace}
	...

	\section{Omezení}
		...

\chapter{Testování}
	...

	\section{Výkon}
		...

\chapter{Optimalizace}
	... V~závislosti na času experimentovat s~optimalizacemi konstrukcí

\chapter{Detekce bezpečnostních chyb}
	... Možná, v~závislosti na času

	\section{Include injection}
		... detekce konstrukcí jako include \$\_GET['page']

	\section{XSS - Cross site scripting}
		...







